\begin{physicsbox}{Reale Seile und Modellgrenzen}

\noindent Die vorgeführten Modellrechnungen sind hilfreich zum Schätzen der auftretenden Kräfte und nützlich zum Vergleichen verschiedener Sturzszenarien ohne jeden Sturz selbst ausprobieren zu müssen. Jedoch zeigen Experimente, dass unsere einfachsten Überlegungen nicht ausreichen um alle Stürze quantitativ zu beschreiben. Je genauer man die Sache rechnen möchte, desto mehr äußere Effekte müssen in Betracht gezogen werden, allem voran die Reibung. Beim Normsturz kann man noch recht sorgenfrei darauf los rechnen, hier beträgt der Fehler die Reibung zu vernachlässigen nur ca. \unit[6]{\%}. In realen Seillängen wird man sie kaum exakt berechnen können (siehe Physikkasten 4).

Des Weiteren ist die innere Reibung des Seiles, verursacht durch Streckung der Mikrofasern, nicht linear wie bei einer perfekten Feder. Die Seilschwingung ist vielmehr gedämpft. Bezieht man das ins Seilmodell mit ein, so findet man heraus, dass der höchste Fangstoß genau betrachtet minimal verschoben zur größten Seildehnung erreicht wird. Der Zeitpunkt des Kräftemaximums hängt nicht direkt von der einwirkenden Kraft, sondern von der Vorgeschichte der Dehnung ab. Auch ist die Reibung zwischen Materialien generell geschwindigkeitsabhängig. Bei einem realen Sturz scheint es aber so zu sein, dass in der Anfangsphase kaum Reibung besteht und diese erst an einem gewissen Punkt einsetzt, dann aber ziemlich konstant (experimentell etwa $\mu=0,2$). Durch thermodynamische Überlegungen kann man eine Temperaturabhängigkeit der Federkonstante verstehen (diese ist auch der Grund warum sich Polymere beim Erhitzen zusammenziehen, anders als die meisten anderen Materialien). Die innere Reibung des Seiles kommt erst nach dem Kräftemaximum ins Spiel, wonach es eine kurze Phase der Schwerelosigkeit gibt. Hier findet der Großteil des Wärmeaustausches zwischen dem Seil und der Umgebung statt.

Die Skaleninvarianz der Härte des Sturzes bezüglich der Fallhöhe widerspricht auch schon einfach den Erfahrungen -- ein Sportklettersturz in die erste Expressschlinge kann sich durchaus härter anfühlen als andere Stürze. Abgesehen der allgegenwärtigen Reibung spielt einerseits auch die Einwirkungsdauer der Belastung eine große Rolle für die auftretenden Schäden (siehe Physikkasten 1). Bei \unit[2]{m} Fallhöhe wird andererseits schon ungefähr $\frac{1}{3}$ der Energie ($\approx \unit[0,5]{\text{kJ}}$) durch Dehnung in Gurt und Körper und Festziehen von Knoten verarbeitet \cite{math:physik-zeit}. Aber auch dies lässt sich rechnen, das Elastizitätsmodul eines menschlichen Körpers ist in etwa $\unit[8 \cdot 10^7]{\text{N}/\text{m}^2}$. Damit lässt sich eine Federkonstsante bestimmen die um zwei Größenordnungen größer ist als die eines Seiles.

Die in diesem Text gerechneten Zahlen sollen einen Richtwert darstellen, der die auftretenden Kräfte in einer Größenordnung abschätzen lässt, die für uns Anwender jedenfalls genügt. Wissenschaftler und Wissenschaftlerinnen werden an diesem Punkt noch nicht zufrieden sein, ein Seilmodell welches Messungen des DAV Sicherheitskreises äußerst genau abbilden kann ist z. B. in \cite{leu:seilphysik-3} abgedruckt.

\end{physicsbox}
